%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101/183146

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

% Apresentar o problema
% - Escolher qual duas ferramentas utilizar 
% - Desenvolvimento híbrido utilizando recursos extremamente nativos (realidade
% aumentada)

% Construção do que é desenvolvimento híbrido e do nativo

O desenvolvimento móvel, por muitas vezes, visa o maior alcance de mercado
possível. Para isso, os aplicativos devem ser compatíveis com os mais diversos
modelos celulares e, consequentemente, com seus respectivos sistemas operacionais
(em geral, Android ou IOS). Ao escolher uma ferramenta de desenvolvimento,
duas vertentes entram nessa discussão: as ferramentas nativas
e as híbridas.

Como propõem \citet{nativeVsHybrid}, aplicações nativas são aquelas específicas para uma 
plataforma (Android ou IOS), e desenvolvidas utilizando linguagens
próprias para ela. Já as aplicações híbridas são aquelas que podem
ser utilizadas em diferentes plataformas, comportando-se como nativas, 
porém sendo desenvolvidas com outras tecnologias.

As tecnologias utilizadas para o desenvolvimento de aplicações híbridas,
também chamadas ferramentas híbridas,
se destacam no custo-benefício em
relação ao orçamento e cronograma diante do número de plataformas que
podem ser implementadas. Essa vantagem é criada pela possibilidade
de reutilização de código entre diferentes plataformas. No entanto, 
códigos-fonte específicos de plataforma ainda podem ser necessários
quando se trata de funcionalidades que usam recursos específicos~\citep{hybridPopularity}. 
Um exemplo é a realidade aumentada. Para implementá-la,
é necessário usar alguma solução específica de plataforma, 
por exemplo, a API criada pelo Google chamada ARCore, 
que traz implementações nativas para esse tipo de tecnologia.

% Breve introdução do que é realidade aumentada e da relevância desse
% tipo de tecnologia e complexidades

A realidade aumentada, como define, \citet{kaufmann2003ar}, é a visualização 
do mundo real com objetos virtuais sobrepostos ou compostos nele. Esse tipo
de tecnologia tem ganhado mais visibilidade no mercado. Em 2021, 
a Grand View Research, uma empresa indo-estadunidense de consultoria
e pesquisa de mercado, publicou uma pesquisa
sobre o tamanho do mercado de realidade aumentada. A pesquisa revelou que
o mercado global de realidade aumentada foi avaliado em 2020 em 17,67 bilhões
de dólares e com potencial taxa de crescimento anual de 43,8\% até 2028. Esse aumento é
esperado pela crescente demanda de assistência remota e também por empresas
estarem explorando cada vez mais o potencial dessa tecnologia para oferecer
uma experiência customizada e interativa para seus clientes~\citep{ARPopularity}.

% Apresentar o objetivo do estudo
% - Criar um estudo comparativo que analisa aspectos técnicos e de usabilidade

Dados os benefícios das ferramentas híbridas e a crescente demanda por realidade
aumentada, este estudo propõe compreender os desafios e limitações da implementação
de aplicações de realidade aumentada, e assim auxiliar desenvolvedores a escolherem 
com mais propriedade qual ferramenta de desenvolvimento móvel híbrido é melhor para esse
propósito. Para isso, foram escolhidas duas das ferramentas híbridas
mais utilizadas no mercado segundo o Stack Overflow \citep{stackoverflowInsights}, 
React Native e Flutter. Utilizando essas ferramentas, foi implementada uma 
mesma aplicação usando ARCore e feito um comparativo entre elas, tanto dos aspectos técnicos
quanto de usabilidade.

% Falar sobre a estrutura da monografia
A estrutura desse trabalho foi dividida da seguinte forma. O \autoref{cap:prototipo} 
apresenta o protótipo da aplicação utilizada no estudo comparativo. O
\autoref{cap:estudo_das_linguagens} introduz um estudo das ferramentas de desenvolvimento híbrido, 
comparando seus aspectos técnicos. O \autoref{cap:desenvolvendo_realidade_aumentada} lista
os desafios e limitações da realidade aumentada. O \autoref{cap:reconhecimento_imagem}
descreve as implementações de realidade aumentada testadas durante o desenvolvimento.
O \autoref{cap:analise_de_usabilidade} relata o experimento de usabilidade realizado
nesse estudo e seus resultados referentes a usabilidade das aplicações desenvolvidas.
Por fim, o \autoref{cap:conclusao} resume as conclusões tiradas a partir de todo o estudo 
desenvolvido.

% Adicionar o link para repo do gitlab